1. 证明序列 $x_n=(1+\frac{1}{n})^n$  $(n=1,2,\cdots)$ 收敛
- 掌握展开和放缩方法

$$
0 < x_n = 1 + n \frac{1}{n} + \frac{n(n-1)}{2} \frac{1}{n^2} + \frac{n(n-1)(n-2)}{3!} \frac{1}{n^3} + \cdots + \frac{n(n-1)\cdots(n-k+1)}{k!} \frac{1}{n^k} + \cdots + \frac{1}{n^n}
$$

$$= 1 + 1 + \frac{1}{2} \left( 1 - \frac{1}{n} \right) + \frac{1}{3!} \left( 1 - \frac{1}{n} \right) \left( 1 - \frac{2}{n} \right)
$$

$$
+ \cdots + \frac{1}{k!} \left( 1 - \frac{1}{n} \right) \cdots \left( 1 - \frac{k-1}{n} \right)
$$

$$
+ \cdots + \frac{1}{n!} \left( 1 - \frac{1}{n} \right) \cdots \left( 1 - \frac{n-1}{n} \right)
$$

$$\leq 1 + 1 + \frac{1}{2!} + \frac{1}{3!} + \cdots + \frac{1}{k!} + \cdots + \frac{1}{n!}
$$

$$\leq 1 + 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{2^2} + \cdots + \frac{1}{2^{k-1}} + \cdots + \frac{1}{2^{n-1}}
$$

$$
= 1 + \frac{1 - \left( \frac{1}{2} \right)^n}{1 - \frac{1}{2}} < 1 + \frac{1}{1 - \frac{1}{2}} = 3.
$$

即序列有界。观察第二步展开式，$x_{n+1}$ 的表示式中前 $n+1$ 项每一项都比 $x_n$ 中相应的项大，且 $x_{n+1}$ 的表示式还比 $x_n$ 的表示式多一个正项，则有 $x_n<x_{n+1},\forall n\in \mathbb{N}.$ 即数列严格递增.

根据单调有界定理，数列收敛，记其极限为 $e$.



2. 证明序列

$$
x_n=1+\frac{1}{2}+\cdots+\frac{1}{n},n=1,2,\cdots.
$$

是无界的

- F1：利用极限定义。对任意自然数 $N$ , 取 $n=2^{2N}$ , 把 $x_n$ 的展开式进行分组，

$$
x_n = 1 + \frac{1}{2} + \left( \frac{1}{3} + \frac{1}{4} \right) + \left( \frac{1}{5} + \frac{1}{6} + \frac{1}{7} + \frac{1}{8} \right) + \cdots + \left( \frac{1}{2^{k-1} + 1} + \cdots + \frac{1}{2^k} \right) + \cdots + \left( \frac{1}{2^{2N-1} + 1} + \cdots + \frac{1}{2^{2N}} \right)
$$

$$ > 1 + \frac{1}{2} + 2 \frac{1}{2^2} + 4 \frac{1}{2^3} + \cdots + 2^{k-1} \frac{1}{2^k} + \cdots + 2^{2N-1} \frac{1}{2^{2N}}
$$

$$
> \frac{1}{2} + \frac{1}{2} + \cdots + \frac{1}{2}
$$

$$
= 2N \frac{1}{2} = N. 
$$

- F2： 利用柯西收敛准则, 无论 $n$ 有多大，

$$
|x_{2n}-x_n|=\frac{1}{n+1}+\cdots+\frac{1}{2n}>n\cdot\frac{1}{2n}=\frac{1}{2}.
$$

3. 设 $x_n = \sum_{k=1}^n \frac{1}{k^2} = 1 + \frac{1}{2^2} + \cdots + \frac{1}{n^2}$ 。试证序列 $\{x_n\}$ 收敛。

- 证明:  我们有

$$
|x_{n+p} - x_n| = \frac{1}{(n+1)^2} + \cdots + \frac{1}{(n+p)^2}
$$

$$
\leq \frac{1}{n(n+1)} + \cdots + \frac{1}{(n+p-1)(n+p)}
$$

$$= \left( \frac{1}{n} - \frac{1}{n+1} \right) + \cdots + \left( \frac{1}{n+p-1} - \frac{1}{n+p} \right)
$$

$$
= \frac{1}{n} - \frac{1}{n+p} < \frac{1}{n}
$$

对任意 $\varepsilon > 0$，可取 $N = [1/\varepsilon] + 1$，则对任意的 $n > N$ 和 $p \in \mathbb{N}$ 都有
$|x_{n+p} - x_n| < 1/n < \varepsilon.$